---
title: >-
    بخش ۲۱۸ - سر آنک بی‌مراد بازگشتن رسول علیه السلام از حدیبیه حق تعالی لقب آن فتح کرد کی انا فتحنا کی به صورت غلق بود و به معنی فتح چنانک شکستن مشک به ظاهر شکستن است و به معنی درست کردنست مشکی او را و تکمیل فواید اوست
---
# بخش ۲۱۸ - سر آنک بی‌مراد بازگشتن رسول علیه السلام از حدیبیه حق تعالی لقب آن فتح کرد کی انا فتحنا کی به صورت غلق بود و به معنی فتح چنانک شکستن مشک به ظاهر شکستن است و به معنی درست کردنست مشکی او را و تکمیل فواید اوست

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آمدش پیغام از دولت که رو</p></div>
<div class="m2"><p>تو ز منع این ظفر غمگین مشو</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کاندرین خواری نقدت فتحهاست</p></div>
<div class="m2"><p>نک فلان قلعه فلان بقعه تراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بنگر آخر چونک واگردید تفت</p></div>
<div class="m2"><p>بر قریظه و بر نضیر از وی چه رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>قلعه‌ها هم گرد آن دو بقعه‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>شد مسلم وز غنایم نفعها</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ور نباشد آن تو بنگر کین فریق</p></div>
<div class="m2"><p>پر غم و رنجند و مفتون و عشیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زهر خواری را چو شکر می‌خورند</p></div>
<div class="m2"><p>خار غمها را چو اشتر می‌چرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بهر عین غم نه از بهر فرج</p></div>
<div class="m2"><p>این تسافل پیش ایشان چون درج</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آنچنان شادند اندر قعر چاه</p></div>
<div class="m2"><p>که همی‌ترسند از تخت و کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر کجا دلبر بود خود همنشین</p></div>
<div class="m2"><p>فوق گردونست نه زیر زمین</p></div></div>